朱凱廸再覆選舉主任：我認為你無權提出與確保提名有效無關的問題

新界西立法會議員朱凱廸，上星期報名參加元朗八鄉元崗新村居民代表選舉，民政事務總署將他列為「候選人」後，選舉主任前日向他提出5條問題，包括問他是否擁護《基本法》，及是否提倡或支持香港獨立等。朱凱廸回覆後指，今午約4時再收選舉主任來信，指他無正面回答當中兩條問題，要他今晚8時前再回答。朱凱廸公開回覆全文，直指鄉郊代表選舉主任無權提出與確保提名有效無關的問題，又不認為自己先前沒有正面回答。

相關報道：選舉主任指朱凱廸無正面回應 要求今晚8時前再回覆2問題

據朱凱廸公開文本，元崗新村選舉主任袁嘉諾今午再向朱凱廸發問的兩條問題，分別是「你本人，作為鄉郊代表選舉參選人，是否提倡或支持『香港獨立』是自決前途的選項？」，以及第二條「你本人是否同意，作為鄉郊代表選舉參選人，不能夠以任何方式主張『香港獨立』？」。

朱凱廸提供的給鄉郊代表選舉主任覆文中有一句，「我認為你並無權力提出與確保提名有效無關的問題」，直指不同意對方說法，因其問題帶着錯誤假設，即假設「自決前途」只能為一個特定機制，才有所謂主張香港獨立是否其中一個「選項」的錯誤設想。

朱凱廸其後重提昨日覆文所指，「我提倡或支持推動《基本法》和政制的民主化改革，包括但不限於修改《基本法》158及159條，作為中共封殺真普選後，港人自決前途的目標」，與此同時，他沒有主張「香港獨立」。

另外，朱凱廸又指，選舉主任追問的第二條問題，意思是要求任何人若希望成為鄉郊代表選舉候選人，不單自己不可主張港獨，也要明確地反對，甚至禁止其他參選人有相關主張。朱認為，這要求違反《基本法》及《香港人權法案條例》對言論自由的保障，亦顯然超出《鄉郊代表選舉條例》對參選人的要求。

就嚟小學雞選班長都要簽確認書

【回覆選舉主任的追問】

我們剛才已經回覆選舉主任，內容如下。感謝法夢成員黃先生協助，大家可參考他的文章：

村代表唔係《基本法》第104條所列既公職喎！

全文：

「
袁先生:
就你於 2018 年 11 月 28 日來函，現謹覆如下:

█(一)鄉郊代表選舉主任無權提出與確保提名有效無關的問題

1. 我認為你並無權力提出與確保提名有效無關的問題。謹闡釋如 下‥

2. 《鄉郊代表選舉條例》第 24 條規定，「除非提名某人為鄉郊地 區的選舉的候選人的提名表格載有或附有一項由該人簽署的聲明，示明該人會擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區，否則該人不得 獲有效提名。」

《選舉程序(鄉郊代表選舉)規例》第 7(3)條則規定，為了「令[選 舉]主任信納 ... 提名是有效的」，「選舉主任可要求獲提名為候選人的人提供提名表格沒有涵蓋而該主任認為需要的資料」。

3. 區慶祥法官在「陳浩天案」處理過《立法會條例》及 《選舉管 理委員會(選舉程序)(立法會)規例》下的類似條文。即使退一萬步，假設區慶祥在該案中所陳述的法律屬正確(即選舉主任擁有調查候選人 政治信念的權力，而這並無違反人權)，「陳浩天案」中有關立法會選 舉的邏輯，亦不可能同樣適用於鄉郊代表選舉。

區慶祥法官考慮過他所認為的立法歷史後(包括籌委會 1996 及1997 年區生認為對立法會選舉方式具約束力的決定)，將《立法會條 例》第 40(1)(b)(i)條解讀為是為了執行《基本法》第 104 條而訂立， 所以裁定選舉主任在該條下有權調查候選人實質上是否真誠擁護《基 本法》及效忠中華人民共和國香港特別行政區。

但鄉郊代表並非《基本法》第 104 條中列出的'high office holders of the HKSAR'(「陳浩天案」判詞第 42 段;即「行政長官、主要官員、行政會議成員、立法會議員、各級法院法官和其他司法人員」)。即使是人大常委會 2016 年 11 月 7 日通過對《基本法》第 104 條的解釋， 亦僅指「[第 104 條]規定的宣誓 ... 是參選或者出任該條所列公職的 法定要求和條件。」

4. 再者，立法會在訂立《村代表選舉條例》(2014 年改稱《鄉郊代表選舉條例》)時，完全並無如訂立《立法會條例》時般，考慮或 討論過當中第 24 條下有關聲明規定的內容，背後更無任何有約束力 的決定，要求村代表/鄉郊代表須擁護《基本法》及效忠中華人民共 和國香港特別行政區。

反而時任民政事務局局長何志平 2002 年在動議二讀《村代表選舉條例草案》時清晰地指出，「本條例草案的目的，是為村代表選舉 制定法律條文，以確保選舉公開、公平和公正，並符合《 香港人權法案條例》和《性別歧視條例》的要求」(2002 年 10 月 9 日立法會 會議過程正式紀錄頁 64)。

5. 無論如何，即使區慶祥法官亦須承認，任何有關的聲明規定， 必須從選舉、被選權等基本權利的背景下理解(「陳浩天案」判詞第 80 段)。在缺乏類似所謂立法歷史和《基本法》條文的支持下，實在 難以接受《村代表選舉條例》/《鄉郊代表選舉條例》第 24 條具有 跟《立法會條例》第 40(1)(b)(i)條一樣的效力(假設第 24 條本身是合 憲的話)。

法律上，選舉主任只可為了相關賦權條文的目的行使其法定權力:

'Statutory power conferred for public purposes is conferred as it were upon trust, not absolutely - that is to say, it can validly be used only in the right and proper way which Parliament when conferring it is presumed to have intended . . .'
- Porter v Magill [2002] 2 AC 357 at para 19 per Lord Bingham quoting

Wade and Forsyth.

(亦可參考 Wong Kam Yuen v Commissioner for Television and Entertainment Licensing [2003] 2 HKC 21 (HKCFI) at para 21 per Hartmann J.)

在這方面，《選舉程序(鄉郊代表選舉)規例》第 7(3)條的目的，是確保提名屬有效。如果《鄉郊代表選舉條例》第 24 條在正確的理解 下，並無強制候選人實質上證明自己擁護《基本法》和保證效忠中華 人民共和國香港特別行政區，亦即提名的有效性，並不依賴候選人的 實質政治信念，《規例》第 7(3)條自然就不可能賦權選舉主任作出與 此有關的提問，否則他或她行事的目的，就是法律並無授權、亦無預 見(假設《立法會條例》具此效果)的政治審查，而非確保提名的有 效性。

故此，我認為你並無權力提出與確保提名有效無關的問題。

█(二)回應提問(a):你認為我沒有正面回答你的問題，我並不同意你的說法，因為你的問題帶着錯誤的假設。你的問題假設「自決前 途」只能為一個特定機制，因此才有所謂主張香港獨立是否其中一個 「選項」的錯誤設想。然而，正如我昨日的回覆所指，「我提倡或支 持推動《基本法》和政制的民主化改革，包括但不限於修改《基本法》 158 及 159 條，作為中共封殺真普選後，港人自決前途的目標」;與 此同時，我沒有主張「香港獨立」。

█(三)回應提問(b):你在今日的回信中指「並沒有要求你就其他人的行為或主張表達意見」，不過，提問(b)的意思正是要求任何人若 希望成為鄉郊代表選舉候選人，不單自己不可主張港獨，也要明確地 反對甚至禁止其他參選人有相關主張。我認為這個要求違反《基本法》 及《香港人權法案條例》對言論自由的保障，亦顯然超出《鄉郊代表 選舉條例》對參選人的要求。

請你儘快就我於 2018 年 11 月 22 日提交的提名表格、11 月 27 日的回覆及上述的答覆，決定我的提名是否有效。若你需要其他的補充資料，請以電郵聯絡我。我就你的查詢保留一切權利。

2018 年 11 月 28 日
二零一九年鄉郊一般選舉
元崗新村選舉參選人
朱凱廸
」

搞著個最撚煩最做功功課既

新任元朗民政事務專員袁嘉諾。

冇用架, DQ

港共正苦e家睇你唔順眼就唔俾你入閘

「完架囉」
冇改錯名

主任： too long dont read

其實你話冇擁護都冇問題，反正政府同保蝗都成日反口。 泛民唔好再咁潔癖，要打爛仔交。

學人撚狗被撚返轉頭

元朗民政事務專員袁嘉諾聯絡方法

雖然佢係左但唔膠

但鄉郊代表並非《基本法》第 104 條中列出的’high office holders of the HKSAR’(「陳浩天案」判詞第 42 段;即「行政長官、主要官員、行政會議成員、立法會議員、各級法院法官和其他司法人員」
個民政事務署專員係咪收皮
唔關鄉村選舉事
朱凱廸竟然連法律都搵埋

佢收皮啦 以前自己有官威 死太監

袁嘉諾先生, JP
元朗民政事務專員
民政事務總署 2470 1110
enochyuen@had.gov.hk

可能遲下換身份證都要簽確認書

梁天琦，劉小麗乖乖答好晒啲問題咪又係被DQ

推

唔通唔咁樣答咩

政府無限上綱

好有機係呢條擦鞋仔自己叻唔切

個垃圾政府真係痴撚線

有個政府做既fd 講，朱凱迪好識玩條例

其實法夢好早寫咗
睇今日standnews

冇得做村代表都唔係大損失
而且，法例上，佢真係冇需要效忠基本法先選得村代表
再者，根本就唔會因爲依一刻答咩而唔DQ，只係程序上循例俾個機會佢自辯
最後結論都係認為佢唔係真誠擁護基本法

有無人可以解釋下佢答嘅(一) (2) 個point?
咁唔係即係話選舉主任有權力咩？

我做得選舉主任, DQ你咪DQ囉, 要同你講法律架咩
到時個官自然會證明我係合法架啦

袁生有冇屋企人？

唔好叫Enoch喇, 叫Eunuch 啦

條撚樣收17萬一個月做狗

一定會先 DQ, 就算朱凱迪之後司法覆核都要玩兩三年,用時間黎拖朱凱迪

表忠就可以升官發財。又無成本，無人會話佢錯。

可唔可以控告選舉主任攬權?

大家一齊認住呢位手足
多撚謝佢

人地收住人工玩野。零成本。無責任。上頭就會讚。

你告即管告，告得成佢一樣升官。

仆街政府都係dq多

今次唔dq下次選立法局都會

今次我撐你丫，朱西廸

原來袁官中學係讀屯門既宣道會陳瑞芝紀念中學
屯門區真係人傑地靈!

呢d先係人中龍鳳，

升官發財靠表忠。

最緊要糧照出。

將果條選舉主任個人資料賣比美國睇下佢有冇資產家屬好過

港共政府都痴撚線

我問得你就即係要DQ你啦，寫咁多野都唔知做乜Q
如果我問完又俾你選，咁咪即係我怪錯你
你當我傻嘅咩

依家就係個官有案例話越權

以加同文革，迫d讀書人燒論語有咩分別

你咪打官司lor。你打贏又點？最緊要呢一刻你無得選。

同朱凱迪玩條例 未夠班啦
之前立法會睇佢玩規條睇到我o咀

Send 埋比英澳加，是旦一個國家都會中架啦
呢d咁的人，實送d仔女過晒外國
愛國? 呸

屌你老味而家連啲芝麻綠豆小官都學人弄權

晒氣，Heidi朱如果2020再選一定高票當選，DQ佢d票就會流失晒，可能唔投，可能投落其他泛民，玩到咁已經唔係選舉，何必委曲求全？？

遊行以後要改唱呢首

如果24條係正確
咁只要填好張確認書就滿足提名嘅有效條件
但係（7）並無賦與選舉主任去調查當事人對確認書內容（擁護基本法）嘅真偽/裁決
所以選舉主任基本上係唔可以要求補充資料去挑戰朱凱迪確認書嘅實際立場

個案例就係證明上次DQ合法, 個官一樣會有方法證明今次都係合法, 明冇

支持朱凱迪
咁多個議員只撐佢
唔會為選票兩頭擺 拉攏他人
淨係做好自己嘅人 唔做多餘野

2 果個位係 一段咁睇,
解釋選舉主任問是否擁戴基本法 既法定權力由來,

朱再用下 345 去駁斥,
用陳浩天案案例 指出 村舉條例第 24條 既立例背景, 同歷史 並唔包括 是否支持否定香港獨立選項。
案例既 high office holders of hksar 並唔包埋 村代表

簡單d 講, 立會 40(1)b i 係基於 104 而訂立,
村選 24條 並 唔係 專為104 而訂

所以只要 候選人 話 自己擁護基本法就得,
選舉主任 並無權 就佢單一對 104 條 基本法 既決定而追問

主任:講咁多野姐係迴避自己立場啦 DQ

根本唔需要討論DQ合唔合法。

你地再研究呢樣果樣合唔合法，同公民黨果班高分低能一鳩樣。

對於坐係呢個位既公務員黎講，任意DQ你係零成本、無需負責任、無後果。DQ錯佢唔會畀人炒，唔會燉冬姑。但DQ就可以表忠，幫佢升官發財，所以佢一定係唔係都玩鳩你，吹咩。

同意
其實唔使講咁多
係我就答佢
本人擁護基本法，你要老屈冇辦法

對於政府黎講，佢任意DQ你，一黎即時阻到你參選、二黎等其他人知驚收聲。

你就算三幾年之後推翻又點？蘇州過後啦，你呢一刻已經無得選，政治一日都嫌多，下屇你再參選已經未必有同樣支持度。

都係果句，人地收住人工黎DQ你。無需負任何責任，仲係主人面前加分。所以以後一定係唔係都DQ人，明玩野。

無可能贏，因為如果你有機會贏，就會係判之前釋咗法先

= 你有冇同你呀媽講你係gay

所以請唔好學似公文黨班高分低能，一味係度學術/法律討論。

討論黎係無意義。因為係DQ呢個環節，支那已經WER爛塊面唔理，點都要達到目的。大不了叫人大改龍門。

果陣梁游本身擺明贏硬，最尾咪釋法囉，啲人好似失憶咁

下次要你做完份calculus先俾選

freerider咋

DQ先例一開, 仲同個垃圾政府講書講道理, 真係ON撚9, 佢而家鍾意就DQ你架啦

第二個 post 有人連朱生都屌，又話佢為咗保住個議席點變咗 。睇下呢篇做足功課，不卑不亢、情理並重嘅模範回覆，無論係邊個政治光譜嘅人都應該好好學習

有冇拎啊

唔係潔唔潔癖問題
而係政府同建制派唔講道理,自己冇理由跟埋一齊唔講道理

選舉主任就真係又零成本, 又可以玩野喇

仲有錢收添

我都唔知有咩好講

玩得dq即係等於唔跟遊戲規則亦唔講道理
無論係點回應結果都係一樣
就算講到明反港獨都冇用
只要佢覺得你有威脅就一定唔會比你入
而家係香港繼續行選舉呢條死路根本毫無意義

小心被咬埋一份，好撚惡嫁。一隻入咗嚟好快會有幾隻跟住入嚟一齊咬。

話你係犯民fans

點算好我好驚

可見朱生真係威武不能屈，強權之下冒住被DQ 嘅危險，都唔肯向港共低頭，依然堅守自己嘅理念

佢而家呢個回應實在係應份咁寫
事實上佢亦都真係放棄咗議會外抗爭

有冇人知朱heidi 呢個理由適唔適用於區議員？

你話佢放棄議會外抗爭係因為議席議席議席。

如果佢係為咗議席議席議席，又點解要堅持佢唔反對人哋主張港獨？要冒住下屆立法會都可能畀人DQ 嘅風險去駁斥港獨？

應份？我想見識下邊個參選者對確認書嘅回覆寫得比佢好？邊個好似佢咁有骨氣？應份？

選舉主任:too long no read
pass俾上頭

上頭:too long no read
pass 俾林奠

林奠:too long no read
pass俾支共小頭目

小頭目:這是甚麼東西，太長了不想看，自決也是港獨 ，DQ!!

公民黨民主黨班閪人好自為之

/今午約4時再收選舉主任來信，指他無正面回答當中兩條問題，要他今晚8時前再回答/

四個鐘答啲咁嘅嘢真係

倒不如將這件事聯糸到香港關係法上，若再發生dq事件;將他提升到國際層面先有用！

應份嫁 只要收咗98000，就算四個鐘內佢挾泰山以超北海都只係應份嫁咋

起鳩佢底

橫洲單嘢之後（其實未完），佢重有冇繼續內外夾擊跟進
唔係話邊個大骨氣過邊個，陳浩天、天琦、陳國強、中出羊子、賴綺雯，當日連選都唔畀選，包括佢在內嘅犯民派系又做過啲乜？
佢之後選到入立法會，話自己支持自決（包括支持港獨成為一個選項），講呢啲說話唔係應份？姚松炎、小麗老母、羅三七都一定要咁樣講，因為佢哋講明支持自決，而唔係一到要簽確認書嗰刻就為咗入閘、議席而講呢樣講嗰樣

可能係咁回應,
基於朱生回應中並沒有回答本人問題,本人決議朱生提名無效
係咁無賴呀 吹咩

主權在民 守護人權 捍衛自決未來的選擇
香港眾志 於 2016-07-30 22:36:43 發佈

香港眾志、朱凱廸、劉小麗就選舉主任取消香港民族黨陳浩天參選資格之聲明

今日，選舉主任宣布，香港民族黨成員陳浩天立法會選舉的提名無效。香港眾志、朱凱廸、劉小麗，三方強烈譴責選舉主任有關決定，該決定嚴重違反公務員行政中立的原則，以參選人的言論作為剝奪參選人資格的理由，更是以言入罪的表現，嚴重違反《基本法》第26條以及《香港人權法案》第21條所賦予港人的參選權。

此刻，香港政府不但正式引入伊朗式選舉制度於香港，以政治主張篩選參選資格，逼令政治參與者順從中共許可的政治框架，更為香港的前途設限，以一紙聲明刪去港人自決未來的選項之一——香港獨立。

你屌柒第二個泛民我都由佢，朱生組織咁細，都肯冒住畀人 DQ 埋一份嘅風險，同某部份焦最撚憎嘅眾志一齊出聲明撐佢，咁都要畀人插？你仲想知佢做過乜，自己先 google 下再老屈佢。

我記得呢單新聞，但係犯民堅持抽後腿又點計，而佢哋至今已經融入犯民大臺。但係我都係同一個答案：就係應份，收得98000，組織細唔細，市民一樣要監察每一個立法會議員，尤其是佢一路行純左翼、本土路線，就當年陳浩天等五人DQ佢哋係必須要講亦要咁樣講，理得佢個組織細唔細，本土素人連組織都未必有

到而家，橫洲單嘢的確無咗聲氣，冇咗議會外抗爭內外夾擊
唔係淨係呢單嘢，仕途化一直都為人詬病，呢個唔係淨係我屌，我亦都會繼續屌。當然我本身都話立法會至今一早失效，從咁多DQ、宣誓、確認書乜乜柒柒已可見，今後只可靠議會外抗爭

紅字係專狙擊十一哥嘅港大法律博士生

搵食啫

咪儍啦，當初劉小麗朱凱迪姚松炎岑傲輝傳過搞香港列陣，成個所謂自決派結合做眾志列陣
最後好似係搞唔掂參選功能組別問題先無組織。

做過記者係識玩

AO真係送都唔做

首先我唔知你有冇睇佢篇文，除咗毓民我未見過邊個非建制回應起上嚟咁情法理並重，邏輯清晰無比。

第二佢係仲有繼續跟緊橫洲事件，係今年六月嘅事

立法會議員朱凱迪 (左一)、土地正義聯盟、古洞北發展關注組、橫洲綠化帶發展關注組、乾坑村民自救組、東北支援組舉行聯合記者會成員，重申「不遷不拆」的立場。

最後，佢去選村長就係想搞議會外嘅抗爭，仲要屈鳩佢係為議席，咪撚咁痴線啦。 佢表現成咁都唔撚滿意，仲癲撚過啲仔女拎到90分之後屌鳩啲仔女點解畀人扣分，然後有畀零用錢你洗有畀錢你去補習拎100分係應份嘅痴線家長

人地主動撩你你唔識撩返佢，
問佢支唔支持共產主義，點睇民主，是但中一邊連bg send去對家移民局和領事館。

橫洲單嘢冇晒聲氣

賴人哋有不住話自己冇睇多啲新聞

橫洲呢單嘢，咁咪好，但議會外抗爭一定都要做
我冇質疑過佢篇文唔好，但係根本就DQ而言，就算唔係立法會議員，你同我都應該要幫口，就算唔係好似佢咁引曬條例
我當日一心一意想投陳浩天，結果冇結果，到今時今日犯民所作所為我絕對唔會唔記得，佢哋點淨為議席做過啲乜我都唔會唔記得
所以任何重講緊自己係自決、本土嗰啲現任議員，我自己一定係極度嚴格睇佢哋，因為佢哋話自己係自決、本土，包括又係新界西嗰條柒頭皮鄭松泰，不過當然鄭完全冇得比

要多謝比卡超

唔問佢埋性取向
國家唔准你gay

Send個email屌下佢老母先啦

咁佢哋dq人又冇成本，你話去英美澳日會被拒入境，子女無法海外升學，移民會被拒絕就話姐

幫佢開file

on9 有人同佢講道理咩 都dq左咁多人

見到第一頁班人仲係到笑條友
成班都未醒 而家個政府仲同你講道理架咩 咪玩啦

垃圾港共支那政府

凱迪ho ball

官員濫用職權，其實已經觸犯咗公職人員行為失當罪，即使冇證據證明佢有冇直接因此獲得私利

2020 DQ硬

Eunuch Yuen

政府犯規可以改規矩，其他人只能跟規矩，何必認真

屌 炒芥蘭呢條傻鳩出晒名乜撚都唔啱㗎啦
乜撚嘢都亂鳩咁屌 出撚晒名

跟本一直都係講緊”被港獨”既問題

揾人整合一大堆呢啲狗官嘅資料，send去同Marco Rubio 開file啦

袁太監起身返工未？
佢昨日下午回朱生 要佢八時回覆
條太監而家都未回朱生

應該同日去埋icac 投訴佢公職人員行為失當

就算明知無用都要做

下？你唔係仲信icac下？

要入閘就要答 : 本人絕對認同香港是中華人民共和國不可分割的一部份，本人從過去、現在或將來都不會主張自決和香港獨立，亦反對任何人主張自決和香港獨立。

選舉主任回覆 : 本人收到閣下之來信提及閣下並不主張自決和香港獨立，但觀乎閣下之言行及過往接受傳媒的訪問，閣下主張香港前途自決之立場並沒有改變，所以本人相信閣下是為了參加今次村代表選舉才改變對自決的立場，因此裁定閣下之提名無效。

你係咪唔識睇中文字？

睇完朱凱迪個reply,
我覺得隻人猿最好快d DQ 朱凱迪.

之後政府打管司輸埋的話,
下屆區議會就唔洗再怕呢D 民政主任再以港獨DQ 人了
(因為區議員同村長都唔係主要官員 )
(當然政府可能會再釋法,但呢D 野到時先再諗LA)

搞完都選咗區議員

敵人想你唔入閘, logically應該盡量入閘喎

你用盡一切合理合法方法去入閘,俾人dq, 錯在政府
自己放棄, 政府連DQ紀錄都唔使留底, 不戰而屈人之兵

基於朱生回應中並沒有回答本人問題，本人認為朱生並無真誠擁護基本法，並未放棄自決包含港獨的選項，本人決定朱凱迪提名無效，屌你老母，你點講都冇撚用，阿爺話dq你我只係負責執行

痴撚線
答係又話睇你fb唔似係
唔答又dq你

戇撚柒鳩選個村代表都要呢樣果樣

睇住黎，遲下投考公務員都要真誠擁護黨同中央

好似新疆咁

唔好講到新疆咁遠，係支那你要做公務員，除左畀錢疏通之外，就要你（口講）擁護黨同中央

人地搭地鐵都要爱国爱党

好波

所以不久既未來要真誠擁護乜乜物物先可以入紙拎公屋、做公務員、申請呢樣果樣我都唔會覺得驚奇

袁太監肯回覆未？

基本法委員會委員梁美芬表示，留意到近日有鄉郊代表選舉參選人，被選舉主任索取資料，雖然基本法第104條列出須擁護基本法和效忠中華人民共和國香港特別行政區的公職人員，並不包括區議員和鄉郊代表，但按照立法精神和人大釋法的原意，相信公職人員的要求也適用於區議員和鄉郊代表；香港的本地法例也對這些公職有相關規定，因此選舉主任有權向參選人索取資料，提倡港獨或自決的人，不應成為獲有效提名的候選人。

不過，梁美芬認為，目前安排下，選舉主任的責任太大，酌情權太多，容易引起爭議，建議政府就人大釋法修例和提供行政指引，讓公眾了解。

選舉管理委員會主席馮驊表示，鄉村代表選舉只有一份提名未獲確認，選舉主任將於下月六日前作決定。

馮驊：「就那一份未作出的提名決定，根據法例，選舉主任需要在提名期結束後十四天，即最遲於12月6日作出決定，至於作出決定後，有關候選人的簡介會會另有安排。」